# Введение

Наука о материалах изучает взаимосвязь структуры материалов с их составом и
физическими и химическими свойствами.

Под материалами понимают вещества, идущие на изготовление чего-либо или
используемые при эксплуатации других веществ.

Свойства технических материалов формируются в процессе их изготовления. При 
одинаковом химическом составе, но разной технологии изготовления, образуется
разные свойства и, соответственно, свойства.

**Конструкционными** называются метарилы, предназначенные для изготовления деталей машин, приборов, инженерных конструкций, подвергающихся механическим нагрузкам.

Детали машин отличаются большим разнообразием форм, размеров, условий эксплуатации. Они работают при статических, циклических, ударных нагрузках, при низких или высоких температурах, в контакте с различными средами.

Эти факторы определяют требования к конструкционным материалам, основные из которых: эксплутационные, технологические, экономические.

**Эксплутационные требования** имеют первостепенное значение. Для того, чтобы обеспечить работоспособность конкретных машин и приборов, материал должен иметь высокую конструкционную прочность. Конструкционная прочность -- это комплекс механических свойств, обеспечивающих надежную и длительную работу материала в условиях эксплуатации. 

Температурный диапазон работы современных материалов от \SIrange{-269}{1000}{\celsius} (в отдельных случаях до \SI{2500}{\celsius}). Для работы в условиях высокой температуры от материала требуются жаропрочность, а при низкой -- хладостойкость.

**Технологические требования** направлены на обеспечение наименьшей трудоемкости изготовления деталей и конструкций. Технологичность оценивается обрабатываемостью, резанием, давлением, свариваемостью, способностью к литью, прокаливаемостью, склонностью к деформации и короблению при термической обработке.

**Экономические требования** сводятся к стоимости и доступности материала.

Среди конструкционных материалов выделяют прочные, износостойкие, упругие, легкие, коррозионно-стойкие, жаропрочные и т.д.

В некоторых случаях важно требование отдельных магнитных, электрических, тепловых свойств, высокой стабильности размеров.

# Классификация материалов. Материалы металлические, неметаллические, композиционные. Наноматериалы.

- Металлические материалы
	+ Черная металлургия -- стали, чугуны, ферро-сплавы, сплавы на основе железа
	+ Цветная металлургия -- алюминий, медь, цинк, свинец, никель, олово и сплавы на их основе;
- Неметаллические материалы -- резина (каучук), керамика, стекло, пластические массы (пластмассы), ситаллы;
- Композиционные материалы -- стеклопластики, углепластики, кевлар, булат.

Из полимерных материалов -- полиамиды показывают наиболее высокие прочностные и температурные характеристики.

![полипарафенилен-терефталамид (кевлар)](pics/2018-02-10-01)

<!-- % схема кевлара (полипарафенилен-терефталамид)
% плотность 1.44 г/см3
% t = 427 -- 482 С
% E = 100...150 ГПа
% сигма р = 3.5 ГПа
% эпсилон р = 3.5 %
 -->

Недостаток полимерных материалов -- способность к деструкции при эксплуатации (химическая неустойчивость, циклические нагрузки, высокие температуры).

## Конструкционные биоматериалы

Природные биоматериалы обладают рядом особенностей:

- самосборка;
- многофункциональность компонентов системы;
- иерархическая структура;
- гидратация -- зависимость свойств от количества воды в структуре; 
- мягкие условия синтеза -- большинство биоматериалов возникает при температуре и давлении окружающей среды;
- ограничения, связанные с использованием доступного набора элементов (основные -- C, N, Ca, H, O, Si, P);
- способность к самозалечиванию.

% иерархическая структура живых организмов, плакатик (найти, посмотреть, годно)

По структуре биоматериалы можно разделить на 2 класса: "мягкие" материалы волокнистого строения (коллаген, хитин, кератин и др.) и "твердые", минерализированные композиты из минералов (гидроксиапатит, CaCO$_3$, амфорный SiO$_2$ и др.) и органических веществ (коллагена, хитина). При этом механическе свойства композитов гораздо лучше, чем свойства входящих в их состав компонентов.

Один из самых ярких примеров "мягкого" биоматериала с чрезвычайно высокой прочностью и эластичностью -- **шелк пауков** (особенно пауков-кругопрядов рода _Nephilia_). Центральная часть нити образована фибриллами из белков спидроинов. Белки состоят из нанокристаллов антипараллельных $\beta$-листов, богатых аминокислотой аланином, распределенных в матрице из полипептидных цепочек и спиральных структур, богатой другой аминокислотой -- глицином. Нанокристаллы обеспечивают прочность нити, а молекулярные "нанопружины" и петли -- эластичность.

Синтетический шелк Biosteel (фирма AMSilk) производится с помощью генно-модифицированной бактерии _e.coli_. Данный материал превосходит по характеристикам лучше арамидные волокна.

## Иерархические структуры некоторых биоматериалов с высокой ударной вязкостью

Высокая ударная вязкость биополимеров определяется наличием границ раздела. Раковины морского ушка очень прочны, в 3000 раз прочнее своего основного компонента карбоната кальция СаСО3. Дело в том, что слои карбоната кальция состоят из отдельных “кирпичиков” – пластинок толщиной $\approx \SI{0.5}{\micro\metre}$ и диаметром $\approx \SI{10}{\micro\metre}$. Кроме того, имеются сезонные органические мезослои (через $\approx \SI{300}{\micro\metre}$). Кирпичики чередуются с \SIrange{20}{30}{\nano\metre} наноструктурными слоями “строительного раствора” из волокнистой хитиновой сетки и кислых белков. Кроме того, они соединены минеральными мостиками диаметром $\approx \SI{10}{\micro\metre}$. Такая структура обеспечивает достаточную прочность и связанность отдельных пластинок, в то же время, позволяя им смещаться, друг относительно друга. Возникающая трещина не может пройти сквозь пластинки, а вынуждена огибать их, полная длина трещины увеличивается; ударная вязкость растет.

Кортикальная (компактная) костная ткань формирует внешнюю часть кости, губчатая находится внутри. 
Фибриллы коллагена ориентированы вдоль направления роста; внутри и вокруг них диспергированы нанокристаллические минералы. 
Зависимости вязкости от роста трещины в поперечном и продольном направлении приведены для кортикальной кости человека и кости рога оленя.


## Требования к биоматериалам

- химические свойства
	+ отсутствие нежелательных химических реакций с тканями и межтканевыми жидкостями;
	+ отсутствие коррозии, или растворения с контролируемой жидкостью;
- механические свойства
	+ прочность $\sigma_c$
	+ трещиностойкость $K_{lc}$
	+ сопротивление замедленному разрушению -- усталости: $n$, $\log\frac{t}{\tau} = - n \log\frac{\sigma}{\sigma_c}$ 
	+ износостойкость
- биологические свойства
	+ отсутствие реакций со стороны иммунной системы (биосовместимость);
	+ срастание с костной тканью;
	+ стимулирование остеосинтеза.

Хитоны -- морские моллюски. Зубы хитонов сделаны из магнетита -- прочнейшего природного материала. Сначала на хитиновых волокнах формируются нанокристаллы ферригидрита, которые преобразуются в магнетит.

Мидии выделяют особый клей, с помощью которого моллюски надежно приклеиваются практически к любой поверхности. Искусственный аналог такого клея очень нужен в медицине и промышленности
Основной компонент – это аминокислота, 3,4-диоксифенилаланин

Паучий шелк обладает множеством ценных свойств: он суперэластичный, клейкий, легкий, но достаточно прочный, чтобы на него можно было подвесить ванну с водой.
Синтетический шелк Biosteel (фирма AMSilk)
производится с помощью генно-модифицированной бактерии E.coli (кишечной палочки). Данный материал превосходит по характеристикам лучшие арамидные волокна.
Из синтетического паучьего шелка можно производить сверхпрочные бронежилеты, паруса, парашюты, медицинские материалы и др.

Обычный репейник стал прообразом застежки-липучки, которой люди пользуются уже более 70 лет. Липучки или Velcro можно встретить повсеместно: от обуви и одежды, до крепежей оборудования на Международной космической станции.
Делается искусственный аналог репейника легко: простые липучки изготавливаются из нейлона, волокна которого при нагревании загибаются в крючки. Сегодня существует множество типов липучек, включая прочные застежки, выдерживающие нагрузку до 5.6 кгс/кв. см.

## Содержание элементов в земной коре. Мировой объем производства основных материалов.

- O$_2$ = \SI{50}{\percent}
- Si = \SI{26.8}{\percent}
- Al = \SI{7.5}{\percent}
- Fe = \SI{4.7}{\percent}
- Ca = \SI{3.4}{\percent}
- Na = \SI{2.6}{\percent}
- K = \SI{2.4}{\percent}
- Mg = \SI{1.9}{\percent}
- H = \SI{0.9}{\percent}
- Ti = \SI{0.6}{\percent}
- Cu = \SI{0.01}{\percent}
- Серебро = \SI{4e-6}{\percent}
- Олово = \SI{6e-4}{\percent}
- $\ldots$

## Структурные методы исследования. Типы кристаллических решеток, особенности строения реальных металлических материалов.

**Макроанализ**: изучение структуры материалов визуально или с помощью оптических приборов. Наиболее доступным при этом является изучение изломов.

**Микрокопический анализ**: проводится с помощью оптических микроскопов (полезное увеличение до 950 крат) и электорнных микроскопов. Observations of atoms that are at scale of \SI{10e-10}{\metre} and the subatomic partivles that amek up atoms, such as quarks, require the use of particle beams in an electronic microscope. The smaller the patricle, the higher the energy required to observe it and the lower the certainty of the observation. Thus, at the limit of knowledge in the range of \SI{10e-20}{\metre}, the level of certainty becomes very low indeed.

**Рентгеновский анализ**: параметры кристаллических решеток определяются с помощью регнтгеновского структурного анализа:

$$2 d \sin\psi = \nu \lambda$$
уравнение Вульфа-Брегга, где $d$ -- межплоскостное расстояние (параметры решетки), $\psi$ -- угол падения луча на кристаллографическую плоскость, $\nu$ -- простое число (1, 2, 3, $\ldots$), $\lambda$ -- длина волны рентгеновских лучей.
Для рентгено-структурного анализа необходимо получить монокристалл. Это позволяет получить полную картину свойств конкретного вещества.

**Анализ физико-механических свойств**: прочностные характеристики, величина деформации и т.д. (производится на разрывных машинах).

## Типы кристаллических решеток

- объемноцентрированная кубическая ОЦК
- гранецентрированная кубическая плотноупакованная ГЦК
- гексагональная плотноупакованная решетка ГПУ

**Период решетки** -- расстояние между центрами двух соседних атомов. **Координационное число** -- количество атомов, находящихся на наиболее близком расстоянии от любого атома в решетке. **Атомный радиус** (половина атомного диаметра) -- половина межатомного расстояние между центрами ближайших атомов.

# Строение реальных металлов

Нарушая правильность строения кристаллов, дефекты термодинамически неустойчивы. Однако они не исчезают из-за отсутствия необходимых кинетических условий.

## Кристаллические дефекты

Точечные -- вакансии, межузельные атомы и примесные атомы; линейные, поверхностные и объемные дефекты. Источники -- примеси, вакансии.

![виды кристаллических дефектов](pics/2018-02-10-02.jpg)

$$N_1 = N \cdot e^{-\frac{E}{K \cdot T}}$$
где $N$ -- общее число атомов; $e = 2.71828$; $K = R/N$; $E$ - энергия активации; $T$ - температура.

## Мозаичные структуры и дислокации

Мозаичные структуры – фрагменты и блоки
Дислокации – линейные дефекты (краевые, винтовые)

![виды кристаллических дефектов](pics/2018-02-10-03.jpg)

## Точечные дефекты

Вакансия -- пустой узел кристаллической решетки; межузельным атомом называется атом, перемещенный из узла в позицию между узлами; примесные атомы размещаются либо в узлах решетки, либо между узлами и образует, соответственно, твердые растворы замещения или внедрения. Вакансии и межузельные атомы образуются при любой температуре выше абсолютного нуля из-за тепловых колебаний атомов. На образование вакансий тратится энергия 1-2 эВ, а на образование межузельного атома 5-6 эВ.

![Схема искажения кристаллической решетки около точечных дефектов](pics/2018-02-10-04.jpg)

В меди при комнатной температуре имеется \SI{10e-13}{\percent} вакансий. Если поднять температуру до близкой к температуре плавления (\SI{1356}{\kelvin}) уже \SI{0.01}{\percent} (1 вакансия на \num{10e4} атомов), межузельных атомов в \num{10e20} раз меньше.

В ионных кристаллах точечные дефекты возникают парами. Образования вакансий вследствие удаления ионов одного знака приводит к появлению в кристалле заряда противоположного знака. Нейтральность сохраняется, если ионы не удаляются из кристалла. В результате возникает пара вакансия -- _межузельная частица_ -- дефекты Френкеля.

Кристал остается нейтральным и в том случае, когда при одинаковой валентности ионов анионные и катионные вакансии образуются в равных количествах -- дефекты Шотки.

## Линейные дефекты

Линейные дефекты представляют собой нарушение правильного чередования атомных плоскостей в кристаллический решетке и называются дислокациями. Они возникают в процессе роста кристаллов и при их пластической деформации. Важнейшие виды -- краевая дислокация, винтовая дислокация.

![линейные дефекты](pics/2018-02-10-05.jpg)

### Экстраполость и краевая дислокация 

Объединяющиеся в одной атомной плоскости вакансии образуют круглый диск. Притяжение атомов в плоскостях выше и ниже диска обуславливает их сближение на расстояние периода кристаллической решетки. В результате в атомной плоскости , перпендикулярной к плоскости скопления вакансий наблюдается нарушение регулярности чередования атомных плоскостей кристаллической решетки. 

### Винтовые дислокации

В кристаллах дислокации образуют пространственные сетки. Плотность дислокаций измеряют числом дислокационных линий, пересекающих площадку в \SI{1}{\square\centi\metre}. Например, в полупроводниковых кристаллах она равна \SIrange{e4}{e5}{\square\centi\metre}, у отожженных металлов – \SIrange{106}{108}{\square\centi\metre}. 

![винтовые дислокации](pics/2018-02-10-06.jpg)

Понятие винтовой дислокации предложил датский физик Д. Бюргерс. Она образуется, если две части кристалла сдвинуты по нормали к плоскости скопления вакансий.  В зоне выхода винтовой дислокации на поверхности кристалла возникает ступенька. Величина сдвига $b$ кристаллической решетки называется вектором Бюргерса. Его модуль обычно равен минимальному межатомному расстоянию в решетке. 

## Зависимость предела текучести от плотности дефектов 

Дислокации оказывают значительное влияние на свойства материалов. Наибольшей прочностью, близкой к теоретической, обладают бездефектные кристаллы (в том числе длинные и тонкие усы, полученные кристаллизацией из газовой фазы). Дислокации наряду с другими дефектами участвуют в фазовых превращениях, рекристаллизации, служат центрами при выпадении второй фазы из твердого раствора. Вдоль дислокации скорость диффузии на несколько порядков выше, чем через кристаллическую решетку без дефектов. Дислокации служат местом концентрации примесных атомов, что в свою очередь мешают движению дислокаций и упрочняют металл. 

![](pics/2018-02-10-07.jpg)

# Кристаллизация

<!-- % первичная, вторичная, фома кристаллов и строение слитков -->

Переход металла из жидкого или парообразного состояния в твердое с образование кристаллической структуры называется первичной кристаллизацией. Образование новых кристаллов в твердом кристаллическом веществе называется вторичной кристаллизацией. Процесс состоит из двух одновременно идущих процессов зарождения и роста кристаллов.

Самопроизвольная первичная кристаллизация обусловлена стремлением вещества иметь более устойчивое состояние, характеризующееся уменьшением термодинамического потенциала $Z$. Энергетическое состояние вещества при равновесии характеризуется минимальным значением $Z = H - TS$.

![зависимость свободной энергии системы от температуры для металла в жидком (1) и твердом (2) состояниях](pics/2018-02-10-08.jpg)

С повышением температуры термодинамический потенциал вещества как в твердом, так и в жидком состоянии уменьшается. Температура, при которой термодинамические потенциалы вещества в твердом и жидком состоянии равны, называется _равновесной температурой кристаллизации_. Кристаллизация происходит в том случае, если $Z$ вещества в твердом состоянии будет меньше $Z$ вещества в жидком состоянии, т.е. при переохлаждении жидкого металла до температур ниже равновесного.

![характерный вид кривых охлаждения (1) и нагрева (2) чистого металла](pics/2018-02-10-09.jpg)

Плавление, процесс обратный кристаллизации, происходит при перегреве выше равновесной температуры. При кристаллизации выделяется теплота. Когда кристаллизуется чистый элемент, отвод теплоты, происходящей вследствие охлаждения, компенсируется теплотой кристаллизации. Поэтому на кривой охлаждения в координатах _температура-время_ процессу кристаллизации соответствует горизонтальный участок.

Разница между равновесной $T_s$ и реальной $T_n$ температурой кристаллизации называется степенью переохлаждения $\Delta T$. Степень переохлаждения увеличивается с ростом скорости охлаждения.

В жидком состоянии атомы вещества перемещаются беспорядочно. В то же время в жидкости имеются группировки атомов, в которых расположение атомов во многом аналогично их расположению в решетке кристалла. При переохлаждении жидкости некоторые из них, наиболее крупные, становятся устойчивыми и способными к росту. Эти устойчивые группировки называются _центрами кристаллизации_ или _зародышами_. Для данной степени переохлаждения имеется некоторый зародыш критического размера $r_\text{кр}$. Все зародыши большего размера окажутся неустойчивыми и вновь рассасываются в жидкости. Зарождение центра критического размера требует определенной энергии. Эта энергия передается от атомов жидкости, имеющих избыточную энергию, сверх некоторой средней из-за флуктуации энергии.

Критический размер связан с термодинамическими параметрами: $r_\text{кр} = 2 \sigma / \Delta f$, где $\sigma$ - удельное поверхностное натяжение на границе _жидкость-кристалл_; $\Delta f$ -- удельное изменение свободной энергии при переходе жидкости в кристаллическое состояние.

![Зависимость скорости роста кристалла (1) и образования зародыша (2) от степени переохлаждения $\Delta Т$](pics/2018-02-10-10.jpg)

У некоторых веществ (органические соединения, стекла) при очень больших степенях переохлаждения диффузия замедляет и образование центров кристаллизации и рост кристаллов. В ряде случаев сохраняется переохлажденное аморфное состояние. У металлов, как правило, реализуется лишь восходящие участки кривых и с ростом скорости переохлаждения увеличиваются скорости обоих процессов.

Фактический размер кристаллов определяется соотношением скоростей роста кристаллов и образования центров кристаллизации. Оба эти процесса являются диффузионными и зависят от температуры.

## Форма кристаллов и строение слитков

Форма зерен, образующихся при кристаллизации зависит от условий их роста, от скорости и направления отвода тепла и температуры жидкого металла, а также от примесей. Рост зерна происходит по дендритной схеме: 

![схема роста зерна](pics/2018-02-10-11.jpg)

Установлено, что наибольшая скорость роста кристаллов наблюдается по таким плоскостям и направлениям решетки, которые имеют наибольшую плотность упаковки атомов. В результате вырастают длинные ветви, которые называют осями первого порядка (I). Затем на этих осях растут ветви второго порядка (II) и т.д. одновременно идет кристаллизация в участках между осями дендритов. 

![Схема строения кристаллического слитка а) продольное сечение; б – поперечное сечение](pics/2018-02-10-12.jpg)

Кристаллизация стального слитка идет в три стадии. Сначала на поверхности слитка образуется зона 1 мелких кристаллов – это результат влияния холодной металлической формы, которая обеспечивает в первые моменты затвердевания слитка большую скорость охлаждения металла. Затем растут большие кристаллы (зона 2), вытянутые по направлению отвода теплоты. Их называют столбчатые кристаллы. 

Наконец, в середине слитка, где наблюдается наименьшая степень переохлаждения, образуются равновесные кристаллы больших размеров (зона 3).

## Вторичная кристаллизация

Вторичной кристаллизацией называется процесс, в результате которого происходит полная замена одной кристаллической структуры на другую (аллотропное превращение) или частичное изменение структуры (выделение новой фазы из твердого раствора при изменении его концентрации). Обнаружены полиморфные модификации ряда металлов: Co-$\alpha$, Co-$\beta$, Ti -$\alpha$, Ti-$\beta$, Zr-$\alpha$, Zr-$\beta$, Sn - $\alpha$, Sn-$\beta$, Fe-$\alpha$, Fe-$\gamma$ и др.

Например, при температуре \SI{18}{\celsius} происходит превращение белого олова ($\beta$-модификация) с тетрагональной кристаллической структурой в серое ($\alpha$-модификация) с кубической кристаллической структурой. Превращение сопровождается увеличением объема олова на \SI{25}{\percent}, что связано с уменьшением плотности от \SI{7.3}{\gram\per\cubic\centi\metre} для белого олова до \SI{5.7}{\gram\per\cubic\centi\metre} для серого олова. Превращение сопровождается возникновением внутренних напряжений, металл по ходу теряет монолитность, и оловянный слиток превращается в порошок. В результате дефектных образований серого олова на поверхности белого ("оловянная чума") изделия теряют прочность, пластичность, блеск и т.д. 

## Кривые охлаждения и структура кристаллической решетки аллотропных модификаций железа

Железо имеет две аллотропические модификации - Fe-$\alpha$ и Fe-$\gamma$.  Fe-$\alpha$, существующая в двух интервалах температур (до \SI{911}{\celsius}; при \SIrange{1392}{1539}{\celsius}) имеет кристаллическую структуру ОЦК (К8) с периодом $а = \SI{2.86}{\angstrom}$ при  \SI{20}{\celsius}. До \SI{768}{\celsius} Fe-$\alpha$ - ферромагнитно, выше этой температуры оно – парамагнитно и обозначается Fe-$\beta$, а Fe-$\gamma$ - парамагнитно, устойчиво в интервале температур \SIrange{911}{1392}{\celsius}, кристаллизуется в решетке ГЦК (К12) с периодом $а = \SI{3.62}{\angstrom}$  при температуре \SI{911}{\celsius}. 

![Кривые охлаждения](pics/2018-02-10-13.jpg)

Различают _нормальный_ и _мартенситный_ механизм рост кристаллов. Первый наблюдается при медленном охлаждении металлов с высокими температурами полиморфного превращения. Новая кристаллическая фаза в этом случае возникает на границах исходных зерен и растет благодаря последовательному перемещению атомов из высокотемпературной модификации. 

_Мартенситный_ механизм роста кристаллов присущ металлам с низкой температурой аллотропического превращения (например, Co). В металлах с высокой температурой аллотропического перехода (Fe, Ti, Zr) он наблюдается при больших переохлаждениях, т.е. также при низких температурах. Приблизительной температурной границей между реализацией нормального и мартенситного механизма можно считать \SI{450}{\celsius}. Вследствие малой подвижности атомов при низких температурах мартенситное превращение происходит путем совместного перемещения группы атомов на расстояния меньше межатомных.

